%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2021 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{2021-pablo}
\usepackage{2021-pablo-paternault}
\usepackage{2021-pablo-math}

\usepackage[a5paper, includehead, margin=10mm]{geometry}
\usepackage{2021-pablo-devoir}

\fancyhead[L]{Exercice 48 p. 231}
\fancyhead[R]{Corrigé}

\let\oldexercice\exercice%
\renewcommand{\exercice}[1]{%
  \setcounter{exercice}{#1}%
  \addtocounter{exercice}{-1}%
  \oldexercice%
}

\begin{document}

% Avec le manuel LeLivreScolaire, math, secondes, 2019.

\begin{exercice}{48}~
  \begin{enumerate}
    \item Soit $M\coord{x}{y}$ un point du plan. Ce point est sur la droite si et seulement si les vecteurs $\vecteur{AM}\coord{x-0}{y-0}=\coord{x}{y}$ et $\vecteur{u}\coord{1}{1}$ sont colinéaires, c'est-à-dire si :
      \begin{align*}
        \det\left( \vecteur{AM};\vecteur{u} \right) &= 0\\
        x\times1-y\times1&=0\\
        x-y&=0
      \end{align*}
      Donc $\boxed{x-y=0}$ est une équation cartésienne de la droite.
    \item Soit $M\coord{x}{y}$ un point du plan. Ce point est sur la droite si et seulement si les vecteurs $\vecteur{AM}\coord{x-1}{y-2}$ et $\vecteur{u}\coord{1}{-2}$ sont colinéaires, c'est-à-dire si :
      \begin{align*}
        \det\left( \vecteur{AM};\vecteur{u} \right) &= 0\\
        \left( x-1 \right)\times\left( -2 \right)-\left( y-2 \right)\times1&=0\\
        -2x+2-y+2&=0\\
        -2x-y+4&=0
      \end{align*}
      Donc $\boxed{-2x-y+4=0}$ est une équation cartésienne de la droite.
    \item \emph{Joker…}
    \item Dans cette question, on remplace toutes les fractions $\frac{1}{2}$ par $0,5$.

      Soit $M\coord{x}{y}$ un point du plan. Ce point est sur la droite si et seulement si les vecteurs $\vecteur{AM}\coord{x-0,5}{y-\left( -0,5 \right)}=\coord{x-0,5}{y+0,5}$ et $\vecteur{u}\coord{-3}{-1}$ sont colinéaires, c'est-à-dire si :
      \begin{align*}
        \det\left( \vecteur{AM};\vecteur{u} \right) &= 0\\
        \left( x-0,5 \right)\times\left( -1 \right)-\left( y+0,5 \right)\times\left( -3 \right)&=0\\
        -x+0,5-\left( -3y-1,5 \right)&=0\\
        -x+0,5+3y+1,5&=0\\
        -x+3y+2&=0\\
      \end{align*}
      Donc $\boxed{-x+3y+2=0}$ est une équation cartésienne de la droite.
    \item Dans cette question, on remplace toutes les fractions $\frac{1}{2}$ par $0,5$.

      Soit $M\coord{x}{y}$ un point du plan. Ce point est sur la droite si et seulement si les vecteurs $\vecteur{AM}\coord{x-0,5}{y-0,5}$ et $\vecteur{u}\coord{2}{7}$ sont colinéaires, c'est-à-dire si :
      \begin{align*}
        \det\left( \vecteur{AM};\vecteur{u} \right) &= 0\\
        \left( x-0,5 \right)\times7-\left( y-0,5 \right)\times2&=0\\
        7x-3,5-2y+1&=0\\
        7x-2y-2,5&=0
      \end{align*}
      Donc $\boxed{7x-2y-2,5=0}$ est une équation cartésienne de la droite.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
